<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>YACSDA on Data Se</title>
    <link>/tags/yacsda/</link>
    <description>Recent content in YACSDA on Data Se</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 18 Jan 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/yacsda/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Fallstudie (YACSDA) zur praktischen Datenanalyse mit dplyr</title>
      <link>/2017/01/18/fallstudie_flights/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/18/fallstudie_flights/</guid>
      <description>Case study in data analysis using R package dplyr in German language.
 Praktische Datenanalyse mit dplyr Das R-Paket dplyr von Hadley Wickham ist ein Stargast auf der R-Showbühne; häufig diskutiert in einschlägigen Foren. Mit dyplr kann man Daten &amp;ldquo;verhackstücken&amp;rdquo; - umformen und aufbereiten (&amp;ldquo;to wrangle&amp;rdquo; auf Englisch); &amp;ldquo;praktische Datenanalyse&amp;rdquo; ist vielleicht eine gute Bezeichnung. Es finden sich online viele Einführungen, z.B. hier oder hier.
Dieser Text ist nicht als Einführung oder Erläuterung gedacht, sondern als Übung, um (neu erworbenen Fähigkeiten) in der praktischen Datenanalyse im Rahmen einer Fallstudie auszuprobieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>YACSDA (Fallstudie) zum Datensatz &#39;Affairs&#39;</title>
      <link>/2017/01/05/yacsda_affairs/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/05/yacsda_affairs/</guid>
      <description>This YACSDA (Yet-another-case-study-on-data-analysis) in composed in German language. Some typical data analytical steps are introduced.
 Wovon ist die Häufigkeit von Affären (Seitensprüngen) in Ehen abhängig? Diese Frage soll anhand des Datensates Affair untersucht werden.
Dieser Post stellt beispielhaft eine grundlegende Methoden der praktischen Datenanalyse im Rahmen einer kleinen Fallstudie (YACSDA) vor.
Quelle der Daten: http://statsmodels.sourceforge.net/0.5.0/datasets/generated/fair.html
Der Datensatz findet sich (in ähnlicher Form) auch im R-Paket COUNT (https://cran.r-project.org/web/packages/COUNT/index.html).
Laden wir als erstes den Datensatz in R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Überleben auf der Titanic - YACSDA für nominale Daten</title>
      <link>/2016/12/22/titanic/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/22/titanic/</guid>
      <description>In dieser YACSDA (Yet-another-case-study-on-data-analysis) geht es um die beispielhafte Analyse nominaler Daten anhand des &amp;ldquo;klassischen&amp;rdquo; Falls zum Untergang der Titanic. Eine Frage, die sich hier aufdrängt, lautet: Kann (konnte) man sich vom Tod freikaufen, etwas polemisch formuliert. Oder neutraler: Hängt die Überlebensquote von der Klasse, in der derPassagiers reist, ab?
Diese Übung soll einige grundlegende Vorgehensweise der Datenanalyse verdeutlichen; Zielgruppe sind Einsteiger (mit Grundkenntnissen in R) in die Datenanalyse.
Daten laden Zuerst laden wir die Daten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Some musings on the validation of Satow&#39;s Extraversion questionnaire</title>
      <link>/2016/11/23/validation_extraversion_questionnaire/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/23/validation_extraversion_questionnaire/</guid>
      <description>Measuring personality traits is one of (the?) bread-and-butter business of psychologists, at least for quantitatively oriented ones. Literally, thousand of psychometric questionnaires exits. Measures abound. Extroversion, part of the Big Five personality theory approach, is one of the most widely used, and extensively scrutinized questionnaire tapping into human personality.
One rather new, but quite often used questionnaire, is Satow&#39;s (2012) B5T. The reason for the popularity of this instrument is that it runs under a CC-licence - in contrast to the old ducks, which coute chere.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Horoskopstudie zum Barnumeffekt</title>
      <link>/2016/11/09/horoskop-studie/</link>
      <pubDate>Wed, 09 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/09/horoskop-studie/</guid>
      <description>Viele Menschen glauben an Horoskope. Doch warum? Ein Grund könnte sein, dass Horoskope einfach gut sind. Was heißt gut: Sie passen auf mich aber nicht auf andere Leute (mit anderen Strernzeichen) und sie sagen Dinge, die nützlich sind.
Ein anderer Grund könnte sein, dass sie uns schmeicheln und Gemeinplätze sind, denen jeder zustimmt: &amp;ldquo;Sie sind an sich ein Super-Typ, aber manchmal etwas ungeduldig&amp;rdquo; (oh ja, absolut, passt genau!). &amp;ldquo;Heute treffen Sie jemanden, der eine große Liebe werden könnte&amp;rdquo; (Hört sich gut an!</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fallstudie zur explorative Datenanalyse (YACSDA) beim Datensatz &#39;TopGear&#39;</title>
      <link>/2016/09/14/yacsda_topgear/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/14/yacsda_topgear/</guid>
      <description>YADCSDA in German language.
 In dieser Fallstudie (YACSDA: Yet another case study of data analysis) wird der Datensatz TopGear analysiert, vor allem mit grafischen Mitteln. Es handelt sich weniger um einen &amp;ldquo;Rundumschlag&amp;rdquo; zur Beantwortung aller möglichen interessanten Fragen (oder zur Demonstration aller möglichen Analysewerkzeuge), sondern eher um einen Einblick zu einfachen explorativen Verfahren.
library(robustHD) ## Loading required package: perry ## Loading required package: parallel ## Loading required package: robustbase data(TopGear) # Daten aus Package laden library(tidyverse) Numerischer Überblick glimpse(TopGear) ## Observations: 297 ## Variables: 32 ## $ Maker &amp;lt;fctr&amp;gt; Alfa Romeo, Alfa Romeo, Aston Martin, Asto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Yet another case study on data analysis (YACSDA) – extramarital affairs data set</title>
      <link>/2016/07/23/affairs/</link>
      <pubDate>Sat, 23 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/23/affairs/</guid>
      <description>Ok, there are heaps of them on the net. Here comes my YACSDA. Maybe the only thing about it to mention is that it comes in German language.
 Analytical language: R (3.3) Purpose: Demonstrate basic exploratory and modeling techniques Packages used: dplyr, ggplot2 Data set: Affair; source R package COUNT Analytical topics covered: descriptive statistics, visualization, liner model, logistic linear model Reproducibility: Rmarkdown, knitr, github  Code on Github</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Case study on data wrangling with dplyr (German)</title>
      <link>/2016/07/18/nycflights13/</link>
      <pubDate>Mon, 18 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/18/nycflights13/</guid>
      <description>reading time (full): 30 min.
Data Wrangling with dplyr is a popular activity in data science/ statistics. A number of tutorial are available, but not so many in German language.
Data set analyzed in nycflights13::flights (R package). Available on CRAN. Ok, choosing this data set is not very creative, but, hey, quite nice data:)
Thus, here is a case study in German language; code (R)is on Github.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>