<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Teaching on Data Se</title>
    <link>/tags/teaching/</link>
    <description>Recent content in Teaching on Data Se</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Thu, 28 Feb 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/teaching/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Emails schreiben an Dozierende</title>
      <link>/2019/02/28/emails-schreiben-an-dozierende/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2019/02/28/emails-schreiben-an-dozierende/</guid>
      <description>E-Mails schreiben ist eine wesentliche Form der Korrespondenz mit eigenen Vorteilen und Schwächen. Jedenfalls ist sie allgegenwärtig. Dieser Beitrag soll (meinen) Studierenden Orientierung geben, wie man eine E-mail an Dozierende schreibt. Natürlich ist das meine Sicht der Dinge; andere Dozierende möchten vielleicht ein andere Art von E-Mails erhalten.
Letztlich ist die Art von E-Mails an Dozierende nichts anderes als eine Form der Geschäftskorrespondenz. Daher gelten die entsprechenden Regeln; allerdings behält sich die akademische Welt vielleicht ein paar Feinheiten (und Freiheiten) vor, die man kennen sollten, wenn man solche Mails schreiben will oder muss.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Beispiel zu Simpsons Paradox</title>
      <link>/2018/03/16/beispiel-zu-simpsons-paradox/</link>
      <pubDate>Fri, 16 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/03/16/beispiel-zu-simpsons-paradox/</guid>
      <description>In diesem Post diskutieren wir ein Beispiel zu Simpson’s Paradox. Der Fokus liegt nicht auf der R-Syntax, sondern auf einer intuitiven Erläuterung des Simpson Paradox. (Die Syntax findet sich in ähnlicher Form in diesem Post.)
Sagen wir, Sie müssen sich zwischen zwei Ärzten (Dr. Arriba und Dr. Bajo) entscheiden und fragen sich, welcher “besser” ist. Unter “besser” verstehen Sie “höhere Heilungsquote”.
Die beiden Ärzte behandeln die gleichen zwei Krankheiten: Severitis und Nervosia maskulina.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Papers publizieren. Versuch einer Anleitung</title>
      <link>/2018/01/25/papers-publizieren-versuch-einer-anleitung/</link>
      <pubDate>Thu, 25 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2018/01/25/papers-publizieren-versuch-einer-anleitung/</guid>
      <description>Unter https://sebastiansauer.github.io/Talks-ses/pubws.html#/ finden sich die HTML-Folien zu einem Talk von mir zum Thema, wie man Papers publiziert (oder es zumindest versucht).
Der Quelltext findet sich in diesem Github-Repo.
Der Talk steht unter der CC-BY-Lizenz.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Zusammenhang von Lernen und Noten im Statistikunterricht</title>
      <link>/2017/12/20/zusammenhang-von-lernen-und-noten-im-statistikunterricht/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/20/zusammenhang-von-lernen-und-noten-im-statistikunterricht/</guid>
      <description>Führt Lernen zu besseren Noten? Eigene Erfahrung und allgemeiner Konsens stimmen dem zu; zumindest schadet Lernen des Stoffes nicht und hilft oft, gute Noten bei einer Prüfung zu diesem Stoff zu erzielen. Aber welche Belege, wissenschaftliche Belege gibt es dazu? An unserer Hochschule, die FOM, haben wir eine kleine Untersuchung zu dieser Frage durchgeführt. Genauer gesagt haben wir unseren Studierenden einen Statistik-Test vorlegt und gefagt, wie sehr sie sich für diesen Test vorbereitet hätten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>My favorite stats text book</title>
      <link>/2017/11/27/my-favorite-stats-text-book/</link>
      <pubDate>Mon, 27 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/27/my-favorite-stats-text-book/</guid>
      <description>Some thoughts how my favorite applied stats text book would look like. I am looking at eg., business fields such as MBA as consumers.
My ideal applied stats text book is case study oriented (“Assume you would like to predict which movie will score highest next year based on some movie characteristics you know”)
 makes use of recent data analytics techniques such as tree based methods (Random Forests) or Shrinkage models (Lasso)</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> Wie gut schätzt eine Stichprobe die Grundgesamtheit?</title>
      <link>/2017/11/17/inference/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/17/inference/</guid>
      <description>Daten Sie arbeiten bei der Flughafenaufsicht von NYC. Cooler Job.
library(nycflights13) data(flights)  Pakete laden library(mosaic)  Stichprobe ziehen Die Aufsichtsbehörde zieht eine Probe von 100 Flügen und ermittelt die &amp;ldquo;typische&amp;rdquo; Verspätung.
set.seed(42) sample(flights$arr_delay, size = 100) -&amp;gt; flights_sample  Und berechnen wir die typischen Kennwerte:
favstats(~flights_sample, na.rm = TRUE) #&amp;gt; min Q1 median Q3 max mean sd n missing #&amp;gt; -51 -18.75 -5 11.75 150 0.4387755 31.1604 98 2  Ob $n=3$ ausreichen würde?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lieblings-R-Befehle</title>
      <link>/2017/03/05/lieblingsbefehle/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/05/lieblingsbefehle/</guid>
      <description>Hier eine Liste einiger meiner &amp;ldquo;Lieblings-R-Funktionen&amp;rdquo;; für Einführungsveranstaltungen in Statistik spielen sie (bei mir) eine wichtige Rolle. Die Liste kann sich ändern :-)
Wenn ich von einer &amp;ldquo;Tabelle&amp;rdquo; spreche, meine ich sowohl Dataframes als auch Tibbles.
Zuweisung - &amp;lt;- Mit dem Zuweisungsoperator &amp;lt;- kann man Objekten einen Wert zuweisen:
x &amp;lt;- 1 mtcars2 &amp;lt;- mtcars  Spalten als Vektor auswählen - $ Mit dem Operator $ kann man eine Spalte einer Tabelle auswählen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Müncher Mietpreis: Übung zum p-Wert</title>
      <link>/2016/12/21/mietpreis_p-wert/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/21/mietpreis_p-wert/</guid>
      <description>Sie möchten die Hypothese (H0) testen, dass der mittlere Mietpreis in München 16,28€ beträgt (wie der Münchner Merkur einmal behauptet hat). Dafür ziehen Sie eine Stichprobe der Größe n = 36. Gehen Sie von einer SD von 3€ in der Population aus (Menge aller Mietwohnungen in München). Alpha sei 5%. Der Mittelwert Ihrer Stichprobe ist 16,79€. Nehmen Sie als H1 die Hypothese, dass der wahre mittlere Mietpreis höher ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Some thoughts on &#39;Dear stats curriculum developers&#39;</title>
      <link>/2016/12/08/stats_curriculum/</link>
      <pubDate>Thu, 08 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/08/stats_curriculum/</guid>
      <description>Recently, Andrew Gelman (@StatModeling at Twitter) published a post with this title - &amp;ldquo;“Dear Major Textbook Publisher”: A Rant&amp;rdquo;.
In essence, he discussed how a good stats intro text book should be like. And complained about the low quality of some many textbooks out there.
As I am also in the business guilty of coming up with stats curriculum for my students (applied courses for business type students mostly), I discuss some thoughts for &amp;ldquo;stats curriculum developers&amp;rdquo; (like myself).</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>