<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>German on Data Se</title>
    <link>/tags/german/</link>
    <description>Recent content in German on Data Se</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Wed, 20 Dec 2017 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	<atom:link href="/tags/german/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Zusammenhang von Lernen und Noten im Statistikunterricht</title>
      <link>/2017/12/20/zusammenhang-von-lernen-und-noten-im-statistikunterricht/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/12/20/zusammenhang-von-lernen-und-noten-im-statistikunterricht/</guid>
      <description>Führt Lernen zu besseren Noten? Eigene Erfahrung und allgemeiner Konsens stimmen dem zu; zumindest schadet Lernen des Stoffes nicht und hilft oft, gute Noten bei einer Prüfung zu diesem Stoff zu erzielen. Aber welche Belege, wissenschaftliche Belege gibt es dazu? An unserer Hochschule, die FOM, haben wir eine kleine Untersuchung zu dieser Frage durchgeführt. Genauer gesagt haben wir unseren Studierenden einen Statistik-Test vorlegt und gefagt, wie sehr sie sich für diesen Test vorbereitet hätten.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A p-value picture</title>
      <link>/2017/11/29/a-p-value-picture/</link>
      <pubDate>Wed, 29 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/29/a-p-value-picture/</guid>
      <description>Much ado and to say about the p-value. Let me add one more point; actually not really from myself, but from Diez, Barr, and Cetinkaya-Rundel (2012), p. 189; good book in one is looking for “orthodox” statistics.
library(tidyverse) ggplot(NULL, aes(c(-5,5))) + geom_area(stat = &amp;quot;function&amp;quot;, fun = dnorm, fill = &amp;quot;grey40&amp;quot;, xlim = c(-5, 2)) + geom_area(stat = &amp;quot;function&amp;quot;, fun = dnorm, fill = &amp;quot;#00998a&amp;quot;, xlim = c(2, 5)) + labs(y = &amp;quot;&amp;quot;, x = &amp;quot;X&amp;quot;) + theme(axis.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundlagen des Textminings mit R</title>
      <link>/2017/11/28/textmining-grundlagen/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/28/textmining-grundlagen/</guid>
      <description>Lernziele:
  - Sie kennen zentrale Ziele und Begriffe des Textminings. - Sie wissen, was ein &amp;#39;tidy text dataframe&amp;#39; ist. - Sie können Worthäufigkeiten auszählen. - Sie können Worthäufigkeiten anhand einer Wordcloud visualisieren. In dieser Übung benötigte R-Pakete:
library(tidyverse) # Datenjudo library(stringr) # Textverarbeitung library(tidytext) # Textmining library(lsa) # Stopwörter library(SnowballC) # Wörter trunkieren library(wordcloud) # Wordcloud anzeigen  Bitte installieren Sie rechtzeitig alle Pakete, z.B. in RStudio über den Reiter Packages … Install.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Grundlagen des Textminings mit R - Teil 2</title>
      <link>/2017/11/28/grundlagen-des-textminings-mit-r-teil-2/</link>
      <pubDate>Tue, 28 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/28/grundlagen-des-textminings-mit-r-teil-2/</guid>
      <description>In dieser Übung benötigte R-Pakete:
library(tidyverse) # Datenjudo library(stringr) # Textverarbeitung library(tidytext) # Textmining library(lsa) # Stopwörter library(SnowballC) # Wörter trunkieren library(wordcloud) # Wordcloud anzeigen library(skimr) # Überblicksstatistiken  Bitte installieren Sie rechtzeitig alle Pakete, z.B. in RStudio über den Reiter Packages … Install.
 Aus dem letzten Post Daten einlesen:
osf_link &amp;lt;- paste0(&amp;quot;https://osf.io/b35r7//?action=download&amp;quot;) afd &amp;lt;- read_csv(osf_link) Aus breit mach lang:
afd %&amp;gt;% unnest_tokens(output = token, input = content) %&amp;gt;% dplyr::filter(str_detect(token, &amp;quot;[a-z]&amp;quot;)) -&amp;gt; afd_long Stopwörter entfernen:</description>
    </item>
    
    <item>
      <title> Wie gut schätzt eine Stichprobe die Grundgesamtheit?</title>
      <link>/2017/11/17/inference/</link>
      <pubDate>Fri, 17 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/11/17/inference/</guid>
      <description>Daten Sie arbeiten bei der Flughafenaufsicht von NYC. Cooler Job.
library(nycflights13) data(flights)  Pakete laden library(mosaic)  Stichprobe ziehen Die Aufsichtsbehörde zieht eine Probe von 100 Flügen und ermittelt die &amp;ldquo;typische&amp;rdquo; Verspätung.
set.seed(42) sample(flights$arr_delay, size = 100) -&amp;gt; flights_sample  Und berechnen wir die typischen Kennwerte:
favstats(~flights_sample, na.rm = TRUE) #&amp;gt; min Q1 median Q3 max mean sd n missing #&amp;gt; -51 -18.75 -5 11.75 150 0.4387755 31.1604 98 2  Ob $n=3$ ausreichen würde?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kongresse 2018 - Wirtschaftspsychologie und verwandte Gebiete</title>
      <link>/2017/09/27/kongresse_2018/</link>
      <pubDate>Wed, 27 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/09/27/kongresse_2018/</guid>
      <description>Hier finden Sie eine Auswahl an wissenschaftlichen Kongressen in 2018 aus der Wirtschaftspsychologie und angrenzenden Feldern.
Nationale Kongresse (in DACH)  64. GfA-Frühjahrskongress: Arbeit(s).Wissen.Schaf(f)t &amp;ndash; Grundlage für Management &amp;amp; Kompetenzentwicklung, 21.-23. Februar in Frankfurt am Main
Veranstalter: FOM in Frankfurt
Frist für Einreichung von Beiträgen: 15. September 2017
 [Jubliäumskongress 20 Jahre Wirtschaftspsychologie]() der Gesellschaft für angewandte Wirtschaftspsychologie (GWPs), 8.-10. März 2018 in Wernigerode
Veranstalter: Gesellschaft für angewandte Wirtschaftspsychologie (GWPs) Frist für Einreichung: OFFEN</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crashkurs Datenanalyse mit R</title>
      <link>/2017/05/16/crashkurs/</link>
      <pubDate>Tue, 16 May 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/05/16/crashkurs/</guid>
      <description>Nicht jeder liebt Datenanalyse und Statistik&amp;hellip; in gleichem Maße. Das ist zumindest meine Erfahrung aus dem Unterricht :neckbeard: :fire:. Crashkurse zu R sind vergleichbar zu Crahskursen zu Französisch - kann man machen, aber es sollte die Maxime gelten &amp;ldquo;If everything else fails&amp;rdquo;.
Dieser Crashkurs ist für Studierende oder Anfänger der Datenanalyse gedacht, die in kurzer Zeit einen verzweifelten Versuch &amp;hellip; äh &amp;hellip; einen grundständigen Überblick über die Datenanalyse erwerben wollen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Lieblings-R-Befehle</title>
      <link>/2017/03/05/lieblingsbefehle/</link>
      <pubDate>Sun, 05 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/03/05/lieblingsbefehle/</guid>
      <description>Hier eine Liste einiger meiner &amp;ldquo;Lieblings-R-Funktionen&amp;rdquo;; für Einführungsveranstaltungen in Statistik spielen sie (bei mir) eine wichtige Rolle. Die Liste kann sich ändern :-)
Wenn ich von einer &amp;ldquo;Tabelle&amp;rdquo; spreche, meine ich sowohl Dataframes als auch Tibbles.
Zuweisung - &amp;lt;- Mit dem Zuweisungsoperator &amp;lt;- kann man Objekten einen Wert zuweisen:
x &amp;lt;- 1 mtcars2 &amp;lt;- mtcars  Spalten als Vektor auswählen - $ Mit dem Operator $ kann man eine Spalte einer Tabelle auswählen.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>AfD Mining - basales Textmining zum AfD-Parteiprogramm</title>
      <link>/2017/02/21/textmining_afd_01/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/21/textmining_afd_01/</guid>
      <description>Für diesen Post benötigte R-Pakete:
library(stringr) # Textverarbeitung library(tidytext) # Textmining library(pdftools) # PDF einlesen library(downloader) # Daten herunterladen # library(knitr) # HTML-Tabellen library(htmlTable) # HTML-Tabellen library(lsa) # Stopwörter library(SnowballC) # Wörter trunkieren library(wordcloud) # Wordcloud anzeigen library(gridExtra) # Kombinierte Plots library(dplyr) # Datenjudo library(ggplot2) # Visualisierung  Ein einführendes Tutorial zu Textmining; analysiert wird das Parteiprogramm der Partei &amp;ldquo;Alternative für Deutschland&amp;rdquo; (AfD). Vor dem Hintergrund des gestiegenen Zuspruchs von Rechtspopulisten und der großen Gefahr, die von diesem Gedankengut ausdünstet, erscheint mir eine facettenreiche Analyse des Phänomens &amp;ldquo;Rechtspopulismus&amp;rdquo; nötig.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sentiment-Wörterbuch erstellen</title>
      <link>/2017/02/04/sentiment_dictionary/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Feb 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/02/04/sentiment_dictionary/</guid>
      <description>Bei der Textanalyse (Textmining) ist die Sentiment-Analyse eine typische Tätigkeit. Natürlich steht und fällt die Qualität der Sentiment-Analyse mit der Qualität des verwendeten Wörterbuchs (was nicht heißt, dass man nicht auch auf andere Klippen schellen kann).
Der Zweck dieses Posts ist es, eine Sentiment-Lexikon in deutscher Sprache einzulesen.
Dazu wird das Sentiment-Lexikon dieser Quelle verwendet (CC-BY-NC-SA 3.0). In diesem Paper finden sich Hintergründe. Von dort lassen sich die Daten herunter laden.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fallstudie (YACSDA) zur praktischen Datenanalyse mit dplyr</title>
      <link>/2017/01/18/fallstudie_flights/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/18/fallstudie_flights/</guid>
      <description>Case study in data analysis using R package dplyr in German language.
Praktische Datenanalyse mit dplyr Das R-Paket dplyr von Hadley Wickham ist ein Stargast auf der R-Showbühne; häufig diskutiert in einschlägigen Foren. Mit dyplr kann man Daten &amp;ldquo;verhackstücken&amp;rdquo; - umformen und aufbereiten (&amp;ldquo;to wrangle&amp;rdquo; auf Englisch); &amp;ldquo;praktische Datenanalyse&amp;rdquo; ist vielleicht eine gute Bezeichnung. Es finden sich online viele Einführungen, z.B. hier oder hier.
Dieser Text ist nicht als Einführung oder Erläuterung gedacht, sondern als Übung, um (neu erworbenen Fähigkeiten) in der praktischen Datenanalyse im Rahmen einer Fallstudie auszuprobieren.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kongresse 2017 - Wirtschaftspsychologie und verwandte Gebiete</title>
      <link>/2017/01/17/kongresstermine_2017/</link>
      <pubDate>Tue, 17 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/17/kongresstermine_2017/</guid>
      <description>Hier finden Sie eine Auswahl an wissenschaftlichen Kongressen in 2017 aus der Wirtschaftspsychologie und angrenzender Felder.
Nationale Kongresse 2017 (in Deutschland)  GWPS, 2.-4. März in Darmstadt
Fachtagung der Gesellschaft für angewandte Wirtschaftspsychologie (GWPs)
Submission Deadline: 30. Nov 2016
 TeaP, 26.-29. März in Dresden
Conference of Experimental Psychologists Submission Deadline: 15. Nov. 2016
 DiffPsy, 4.-6. September in München
Arbeitstagung der Fachgruppe Differenzielle Psychologie, Persönlichkeitspsychologie und Psychologische Diagnostik</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>R startet nicht</title>
      <link>/2017/01/11/r_startet_nicht/</link>
      <pubDate>Wed, 11 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/11/r_startet_nicht/</guid>
      <description>Hilfe! Mein R startet nicht! Mein R startet zwar, tut aber nicht so, wie ich will. Sicherlich hat es sich (wieder einmal) gegen mich verschworen. Wahrscheinlich hilft nur noch Verschrotten&amp;hellip; Bevor Sie zum äußersten schreiten, hier einige Tipps, die sich bewährt haben.
Lösungen, wenn R nicht (richtig) läuft  AEG: Aus. Ein. Gut. Starten Sie den Rechner neu. Gerade nach Installation neuer Software zu empfehlen.
 Sehen Sie eine Fehlermeldung, die von einem fehlenden Paket spricht (z.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>YACSDA (Fallstudie) zum Datensatz &#39;Affairs&#39;</title>
      <link>/2017/01/05/yacsda_affairs/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Jan 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2017/01/05/yacsda_affairs/</guid>
      <description>This YACSDA (Yet-another-case-study-on-data-analysis) in composed in German language. Some typical data analytical steps are introduced.
Wovon ist die Häufigkeit von Affären (Seitensprüngen) in Ehen abhängig? Diese Frage soll anhand des Datensates Affair untersucht werden.
Dieser Post stellt beispielhaft eine grundlegende Methoden der praktischen Datenanalyse im Rahmen einer kleinen Fallstudie (YACSDA) vor.
Quelle der Daten: http://statsmodels.sourceforge.net/0.5.0/datasets/generated/fair.html
Der Datensatz findet sich (in ähnlicher Form) auch im R-Paket COUNT (https://cran.r-project.org/web/packages/COUNT/index.html).
Laden wir als erstes den Datensatz in R.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Überleben auf der Titanic - YACSDA für nominale Daten</title>
      <link>/2016/12/22/titanic/</link>
      <pubDate>Thu, 22 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/22/titanic/</guid>
      <description>In dieser YACSDA (Yet-another-case-study-on-data-analysis) geht es um die beispielhafte Analyse nominaler Daten anhand des &amp;ldquo;klassischen&amp;rdquo; Falls zum Untergang der Titanic. Eine Frage, die sich hier aufdrängt, lautet: Kann (konnte) man sich vom Tod freikaufen, etwas polemisch formuliert. Oder neutraler: Hängt die Überlebensquote von der Klasse, in der derPassagiers reist, ab?
Diese Übung soll einige grundlegende Vorgehensweise der Datenanalyse verdeutlichen; Zielgruppe sind Einsteiger (mit Grundkenntnissen in R) in die Datenanalyse.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Müncher Mietpreis: Übung zum p-Wert</title>
      <link>/2016/12/21/mietpreis_p-wert/</link>
      <pubDate>Wed, 21 Dec 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/12/21/mietpreis_p-wert/</guid>
      <description>Sie möchten die Hypothese (H0) testen, dass der mittlere Mietpreis in München 16,28€ beträgt (wie der Münchner Merkur einmal behauptet hat). Dafür ziehen Sie eine Stichprobe der Größe n = 36. Gehen Sie von einer SD von 3€ in der Population aus (Menge aller Mietwohnungen in München). Alpha sei 5%. Der Mittelwert Ihrer Stichprobe ist 16,79€. Nehmen Sie als H1 die Hypothese, dass der wahre mittlere Mietpreis höher ist.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Crashkurs zur Erstellung von Barplots für Umfrage-Daten</title>
      <link>/2016/11/13/crashkurs_barplots/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Nov 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/11/13/crashkurs_barplots/</guid>
      <description>Eine recht häufige Art von Daten in der Wirtschaft kommen von Umfragen in der Belegschaft. Diese Daten gilt es dann aufzubereiten und graphisch wiederzugeben. Dafür gibt dieser Post einige grundlegende Hinweise. Grundwissen mit R setzen wir voraus :-)
Eine ausführlichere Beschreibung hier sich z.B. hier.
Packages laden Nicht vergessen: Ein Computerprogramm (z.B. ein R-Package) kann man nur dann laden, wenn man es vorher installier hat (aber es reicht, das Programm/R-Package einmal zu installieren).</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fallstudie zur explorative Datenanalyse (YACSDA) beim Datensatz &#39;TopGear&#39;</title>
      <link>/2016/09/14/yacsda_topgear/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/09/14/yacsda_topgear/</guid>
      <description>YADCSDA in German language.
In dieser Fallstudie (YACSDA: Yet another case study of data analysis) wird der Datensatz TopGear analysiert, vor allem mit grafischen Mitteln. Es handelt sich weniger um einen &amp;ldquo;Rundumschlag&amp;rdquo; zur Beantwortung aller möglichen interessanten Fragen (oder zur Demonstration aller möglichen Analysewerkzeuge), sondern eher um einen Einblick zu einfachen explorativen Verfahren.
library(robustHD)  ## Loading required package: perry  ## Loading required package: parallel  ## Loading required package: robustbase  data(TopGear) # Daten aus Package laden library(tidyverse)  Numerischer Überblick glimpse(TopGear)  ## Observations: 297 ## Variables: 32 ## $ Maker &amp;lt;fctr&amp;gt; Alfa Romeo, Alfa Romeo, Aston Martin, Asto.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>What to read in summer (German)</title>
      <link>/2016/07/20/what-to-read/</link>
      <pubDate>Wed, 20 Jul 2016 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/2016/07/20/what-to-read/</guid>
      <description>Below some consideration on what to read in summer times. In German language.
Lesezeit/reading time: 10-15 Min.
Literaturempfehlung Sommer 2016
Was soll ich lesen? Sommer, Sonne, Sonnenschein — ab in den Süden. Die Zeile “Lesen, lesen, lesen, lesen” würde sich nach meinem Dafürhalten auch ganz gut in den Song einpassen. Dafür hier ein paar Literaturempfehlungen. Von einer anständigen Sommerlektüre erwarte ich zweierlei: Dass die Kunst unterhaltsam sei. Zweitens, wenn als der Dampf sich nach dem Lesen erhebt, dass etwas zurückbleibt, außer dem Dampf.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>